﻿\chapter{相关工作}\label{psc:chap_related}

\section{深度神经网络的出现}
神经网络是重要的机器学习技术，它是深度学习的基础。根据
\cite{kohonen1982self}的描述，神经网络，或称人工神经网络（Artificial Neural Network, ANN），是一种广泛并行且互相连接的网络。这种组织形式可以模拟生物神经系统对真实世界的交互，具有学
习、联想、记忆、模式识别等功能。神经网络受神经元对输入值求加权计算的相关方法的启发，并进一步地将非线性函数运用到输入值的加权计算中。

%*（a）神经网络例子*。
\begin{figure}[h]
\centering
\def\layersep{2.5cm}

\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,->,draw=black, node distance=\layersep]
    \tikzstyle{every pin edge}=[<-,shorten <=1pt]
    \tikzstyle{neuron}=[circle,fill=black!25,minimum size=17pt,inner sep=0pt]
    \tikzstyle{input neuron}=[neuron, fill=black];
    \tikzstyle{output neuron}=[neuron, fill=black];
    \tikzstyle{hidden neuron}=[neuron, fill=black];
    \tikzstyle{annot} = [text width=3em, text centered]

    % Draw the input layer nodes
    \foreach \name / \y in {1,...,4}
    % This is the same as writing \foreach \name / \y in {1/1,2/2,3/3,4/4}
        \node[input neuron, pin=left:Input \#\y] (I-\name) at (0,-\y) {};

    % Draw the hidden layer nodes
    \foreach \name / \y in {1,...,5}
        \path[yshift=0.5cm]
            node[hidden neuron] (H-\name) at (\layersep,-\y cm) {};

    % Draw the output layer node
    \node[output neuron,pin={[pin edge={->}]right:Output}, right of=H-3] (O) {};

    % Connect every node in the input layer with every node in the
    % hidden layer.
    \foreach \source in {1,...,4}
        \foreach \dest in {1,...,5}
            \path (I-\source) edge (H-\dest);

    % Connect every node in the hidden layer with the output layer
    \foreach \source in {1,...,5}
        \path (H-\source) edge (O);

    % Annotate the layers
    \node[annot,above of=H-1, node distance=1cm] (hl) {Hidden layer};
    \node[annot,left of=hl] {Input layer};
    \node[annot,right of=hl] {Output layer};
\end{tikzpicture}
\vspace{-3mm}
\label{fig:NN1}
\caption{神经网络示例}
\end{figure}

图\ref{fig:NN1}是一个简单神经网络的示例图，该图分为三部分：最前端是输入层，该层接收输入数据值并向后传播；最后端是输出层，该层负责向外输出神经网络的最终结果；中间的部分是中间层，也称
神经网络的隐藏层，它负责接受输入层传来的输入数据，通过一层或多层隐藏层的加权处理后将结果传输给输出层。

\subsection{深度神经网络的起源}

深度神经网络（Deep Neural Network, DNN）建立在神经网络领域的深度学习相关研究之上。相较于普通的神经网络，深度神经网络拥有更多的隐藏层，如今典型的深度神经网络已经可以达到1000余层之
多。神经网络层数的增加会导致整个网络中参数的增多，从而有更大的容量进行数据拟合，这意味着通过神经网络进行拟合时，函数可以更加复杂。因此相比于浅层的神经网络，更深层的神经网络能够进一
步增强模型的表达能力
%并提升其函数的模拟能力
。换而言之，随着网络的层数增加，每一层的抽象表示会更加深入，这会为神经网络获得更好的区分和分类能力。从ImageNet竞赛的历届冠军发展中我们可以更清晰地发现这一点。如图
\ref{fig:Revolution}，其深度神经网络层数呈现出不断增加的趋势，而他们的误差率也在不断下降。

\begin{figure}[h]
\caption{ImageNet历届冠军的DNN层数变化}\label{fig:Revolution}
	\centering
    %\inputtikz{Revolution_of_Depth}
	%\input{tikz/Revolution_of_Depth.tikz}
\includegraphics[width=5in]{Fig/Revolution.eps}
\end{figure}
%*ImageNet的层数变化示意图*

\subsection{深度神经网络的发展概述}
深度神经网络的形态及大小均各有差异。流行的形态和大小在不断演化，既为了适应不断增长的准确性和效率的要求，也被同期不断发展的技术而推动。尽管如此，我们仍然可以对深度神经网络的共性进行
总结。所有深度神经网络的输入是一套需要网络进行分析处理的信息值，而这一套值可以以不同的形式出现，比如音频振幅
\cite{stoller2018wave}、视频帧\cite{nowlan1995convolutional,kahou2013combining}、图片像素
\cite{kim2017deep,gutchess2005aging}，甚至是游戏状态的数字化\cite{vinyals2017starcraft}等。

\subsubsection{卷积神经网络的产生}
早期的深度神经网络和非深度神经网络相似，依然是以全连接（FC）的方式呈现，即前一层的所有神经元和后一层的每一个神经元都有连接关系，此时的深度神经网络又称多层感知器。通用近似定理（U
niversal Approximation Theorem）证明了多层神经网络可以无限逼近任意连续函数的性质
\cite{csaji2001approximation}。
这改变了在当时神经网络只能进行线性分类任务的状况。然而，当层数不断加深时，全连接的神经网络将需要相当数量的存储空间和计算空间，从而导致处理时间和占用资源的急剧增加。而在很多场合中，
我们可以移除一些不影响准确性的连接来减缓这样的问题。通过将一些连接的权重值设为零，我们可以生成带有稀疏连接层的神经网络。%，如图所示。**一个稀疏连接层的神经网络图**

在不影响结果的前提下，通过移除不必要的连接，我们可以减少资源的占用，而如果我们实现这样的结构化稀疏性，即把全连接的神经网络简化为每个输出仅仅由一个固定大小的输入数据确定，就可以提高
计算和资源的效率。换而言之，通过将计算构建为卷积，对局部进行感知，然后将局部的信息进行整合以得到全局的信息。这种模式被称作局部感受野，而借助卷积层以降低复杂度的神经网络逐渐流行起
来，这就是卷积神经网络（CNN）。

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=5in]{Fig/LeNet.png}
\vspace{-3mm}
\caption{第一个正式的卷积神经网络LeNet
\cite{lecun1998gradient}}
\label{fig:ReductionMCUP}
\vspace{-3mm}
\end{figure}
%【LeCun et al.】（第一个正式的卷积神经网络）

\subsubsection{典型的深度神经网络}
在卷积神经网络提出后，不同网络架构的DNN模型不断出现，其中包括：

LeNet\cite{lecun1998gradient}：第一个正式的卷积神经网络，它由两个卷积层、两个池化层和两个全连接层组成，其中卷积层均为5*5的模板。LeNet是最早用于数字识别的CNN，其输入的图像为32*32*1的
各类手写数字；

AlexNet：2012年ImageNet比赛冠军的模型，以该模型的第一作者Alex命名。该模型证明了CNN 在复杂模型下的有效性，展现出了深度CNN在图像任务上的惊人表现，掀起CNN研究的热潮，也推动了深度学习迅
速发展。

VGG-16：2014年ImageNet定位任务的冠军及分类任务的亚军。其特点在于结构规整，
通过叠加3*3卷积层以加深网络。相比较于AlexNet，VGG使用了小size的过滤器，而叠加多个卷积层可以获得更好的泛化能力。三个3*3的卷积层串联相当于1个7*7卷积层，但前者拥有更少的参数量，同时可
以扩大局部的感受野，其主要原因在于更深的网络所带来的更高抽象性。

GoogLeNet\cite{szegedy2015going}：2014年ImageNet比赛冠军模型，其创新在于引入了起始模块（Inception）以代替人工选择卷积类型。通过堆叠起始模块形成网络。该模型使用了全局均值池化，从而大
大减小了参数数量。Inceptionv1有22层，但其参数只有5M，
是同期的VGG-16的138M参数的1/27。

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=5in]{Fig/GoogLeNet.eps}
\vspace{-3mm}
\caption{GoogLeNet: Inceptionv1
\cite{szegedy2015going}}
\label{fig:GoogLeNet}
\vspace{-3mm}
\end{figure}

ResNet：2015年ImageNet分类、检测、定位三项冠军。ResNet提出了深度残差网络
（Deep Residual Network, DRN）以解决训练学习过程中的退化问题，当增加的层能够被构建成恒等映射层时，可以保证更深的网络其准确率至少不低于浅层网络。残差网络大大增加了神经网络模型的深
度，而目前为止深达1000余层的深度神经网络正是通过残差网络完成的。ResNet首次将误差率降低至3.57\%，这超过人类5\%的表现。
%**拓扑结构的示意图**

可以看出，以有向无环图（DAG）作为拓扑结构的深度神经网络正在取代链式结构成为神经网络的主流。
\section{DAG结构深度神经网络的优化}

深度神经网络的出现极大地提高了计算机图形学等相关工作的效率和准确性，也带动了新一代智能应用程序的发展。然而深度神经网络对计算有着极大的需求量，而通常的个人设备一般难以承受这样的计算
压力。不仅如此，DNN的复杂度还在不断增长，因此我们必须寻求优化方案以缓解这样的困难。
\subsection{云计算}
云计算是一种分布式计算技术，通过网络将庞大的计算处理程序分解为无数子程序，再分发给服务器群处理后将结果回传给用户\cite{armbrust2010view}。云计算的出现使大量部署了CPU、GPU的设备能够远
程参与DNN 的处理任务中，这缓解了本地设备的庞大计算压力，同时由于云计算的资源是按需获得的，其高扩展性也可以适应DNN 的不断发展。尽管如此，神经网络的巨量输入数据及其相关数据的处理依然
是巨大的挑战。例如，无人机摄像机在工作时平均每秒要获取大约750MB的视频数据，而当前普遍适用的4G网络的最高上载速率仅为5.85Mbps左右。云计算虽然可以缓解因处理DNN而给本地设备带来的计算压
力，但如何将巨大的视频流传输到云端也成为了一大难点。显然，直接将源数据传输至云端设备是不现实的，因为这会导致大量的网络资源被占用，这甚至可能导致因网络问题而产生的延迟会大于计算处理
过程本身。除此以外，将全部源数据直接进行传输在很多情况下可能会带来一些意想不到的隐私问题。
\cite{ryan2011cloud}
\subsection{DNN各层输出大小的差异性}

DNN模型中不同层的计算规模及输出数据的规模差别很大，如图\ref{fig:output_data_size}所示。一般而言，对于DNN模型的较前层（即靠近输入层的部分），其计算规模通常较小而数据规模较大；相反，
对于DNN模型的较后层（即靠近输出层的部分），其计算规模通常较大而数据规模较小。

\begin{figure}[h]
\caption{YOLOv2\cite{redmon2017yolo9000}各层输出数据的大小}\label{fig:output_data_size}
	\centering
    %\inputtikz{Revolution_of_Depth}
	%\input{tikz/Revolution_of_Depth.tikz}
\includegraphics[width=5in]{Fig/output_data_size.eps}
\end{figure}

基于此，我们可以利用云服务器的高计算性能和本地设备的快速预处理能力以优化DNN的总体处理效率。具体而言，我们在本地设备上对DNN模型进行一部分预计算，然后通过网络传输将其余任务交托计算能
力更强的云端服务器进行。在这里我们需要根据实际的计算难度和传输能力对模型进行最优解划分（partition），从而让总处理时间最短。

\section{针对DAG-DNN已有的优化方案}
同时利用云端高计算能力与本地快速预处理以优化深度神经网络的效率，这是近年来多篇文章关注到的DNN优化策略，如\cite{wang2019edge, kang2017neurosurgeon, hu2019dynamic, zhang2020towards}
等。它们从不同的层次对该问题进行了探究。

Neurosurgeon\cite{kang2017neurosurgeon}
是首先尝试对DNN进行划分的改进方案，但该方案仅可以对链式结构的DNN进行划分操作，而正如上文所述，以DAG作为拓扑结构的DNN正在逐渐流行，如GoogLeNet和ResNet等。Neurosurgeon无法对这样的DNN
进行准确划分。

DADS\cite{hu2019dynamic}
则能够在大部分情况下实现准确的最优解部署，但如另一篇文章\cite{zhang2020towards}中指出的那样，DADS运行的复杂度过高，这导致DADS不能及时有效地部署DNN的计算。例如，DADS在树莓派3B上针对
GoogLeNet进行部署的过程本身需要进行68.42秒。这对DNN运行的影响不仅仅体现在降低运行效率方面；众所周知，相较于本地的局域网连接而言，网络处于极不稳定的状态中，而过高的延迟会导致划分的方
案失去其有效性，此时由DADS获得的部署极有可能不匹配当前的网络状态，严重时可能导致DNN无法继续运行。

QDMP\cite{zhang2020towards}
对DADS进行了修正补充，并指出了一些其它相关研究文章均未发现的问题，例如，在DNN中，因计算处理造成的总延迟并不等于DNN内各层计算的延迟之线性和，其原因在于许多深度学习框架会依据一些典型
的处理组合进行优化，例如Caffe\cite{jia2014caffe}和Tensorflow\cite{abadi2016tensorflow}等。QDMP的效率相较其它优化方案更高，但QDMP没有考虑DADS中提出的阶段性阻塞问题，仅考虑了网络状况
良好时的优化模型。

\iffalse
比较原始的解决方案是压缩源数据流以限制传输过程中的流量上限，但这种方案可能会造成数据的严重失真，且当网络越差时，失真越严重，这极大地增加程序运行成功的难度。仅某些对数据准确度要求比
较低的任务可以利用这样的措施实现优化；

改进方法有两种思路。一是在提取源数据流中与任务相关的元数据，即对源数据进行类似“裁剪”的操作，如文献
~\cite{Advait2013controller}
所述，通过分析源数据确定“裁剪”的尺度和方式，再将处理后的数据通过网络送至云端进行进一步处理。这种方法可以保证数据的精度，其本质是降低了传输数据的冗余性。但程序“裁剪”的方案本身就需要
一定的训练和学习来获得，同时这一过程将完全在本地进行处理，这可能会增加本地的计算压力，进而对优化效果造成一定的抵消，降低优化效率，且当模型发生变化时，必须重新对“裁剪”方案进行初始化
和训练。


%另一种思路则
一种改进思路的灵感来源于DNN模型的本身特点。**（举例DNN模型的一些特点）。
%借助DNN自身的特性
通过提取DNN中数据量较小的中间层进行传输，这样可以达到降低传输延迟、节约网络资源的效果。该方案得以实施的前提是对目标DNN 进行正确划分，而初步处理的步骤需要由本地设备完成，因此如何划分
计算和传输的界限是完成优化的关键。这其中主要有两大难点。第一，与本地传输不同，网络传输具有非常大的不稳定性，即使是在高速网络之下，数据传输也会受网络高峰、（）等一系列外在因素的影响
而波动。因此，同一神经网络的最优划分方案在不同的网络状况下也不尽相同；
第二，DNN的本身发展为该方案带来了新的困难。以DAG 为拓扑结构的DNN正在逐渐取代链式结构成为了当前神经网络发展的主流，【Imagenet】显然这增加了该方案的复杂性。

针对此情况，【目标文档】提出了一种可以根据网络的实时状况不同对DNN 进行不同划分的动态方案，即所谓动态适应神经网络方案（Dynamic Adaptive DNN Surgery, DADS）。该方案通过监测网络流量获
取当前的网络状态，进而根据网络状态对切割方案进行调整。在该方案中，当网络情况较好时，DADS将以最小化总处理时间为目标，将问题转化为s-t 最小割问题；而当网络状况比较差，DADS通过调整切割
方案以适应网络状况，从而主动减少网络延迟，尽力保证整个计算过程的连贯性。

~\cite{Greenberg2011VL2,Mysore2009PortLand,Brandon2010ElasticTree} 都是针对XXXXXXX
\fi
